騰訊起訴自媒體作者

騰訊起訴自媒體作者

長期以來，騰訊(Tencent)一直有一種強有力的手段來堵住批評者的嘴：關閉他們的帳號。但近幾個月，這家中國社交媒體集團改變了思路，對3名自媒體作者提起索賠金額巨大的侵犯名譽權訴訟，這3名作者曾就該集團無處不在的應用微信(Wechat)撰寫文章。

「這很奇怪。」嚴建飛表示，在他寫了一篇有關微信「超級平台」支配性地位及使用微信可能導致泄密的文章後，騰訊在今年3月對他提起侵犯名譽權訴訟，向他索賠100萬元人民幣（合14萬美元）。「如果騰訊對我的評論有異議，他們本可以（阻止）我在微信上發表文章……但是他們卻直接到法院起訴我。」

騰訊拒絕對這些案件置評。但在騰訊起訴另一名自媒體作者馬繼華的案件中，騰訊在今年5月的法庭聽證會後提交的一份文件里表示，它選擇不在微信上刪除侵犯其名譽的文章，因為刪除文章會「進一步損害騰訊的名譽」。

這家總部位於深圳的公司從不迴避起訴企業競爭對手。去年，它與字節跳動(ByteDance)進行了一系列訴訟與反訴訟，其中包括一些名譽權訴訟。但是騰訊起訴這三人的舉措表明，在競爭日趨激烈的市場中消除名譽損害的戰鬥中，形成了一條新戰線，也標誌著中國網路異見審查的新篇章。

第三名自媒體作者孫旭陽在指出騰訊減少兒童遊戲時間的防沉迷機制可以被繞開後，於今年早些時候被騰訊起訴並遭索賠500萬元人民幣。「我認為他們就是柿子撿軟的捏。」孫旭陽表示，他認為他的批評比中共黨報《人民日報》發出的類似批評要更溫和。

一位駐香港名譽權案律師表示，騰訊在法院上追究批評者的責任，而不是簡單地關閉他們的帳號，這向各類受眾傳遞了一條強有力的訊息——其受眾可能是其他打算批評騰訊的自媒體作者，甚至也可能是想泄露騰訊訊息的員工。

他補充說：「我認為這一趨勢還會變得更加常見。」

其他企業曾採取類似行動。騰訊投資的美團點評(Meituan Dianping)在2017年3月起訴自媒體作者于斌並索賠1000萬元人民幣，起因是于斌在其個人搜狐(Sohu)帳號和其他互聯網平台帳號上發布文章稱，該食品外賣企業推遲了上市計劃。該案件以于斌賠償11萬元人民幣並發表道歉聲明了結。

對於被告來說，名譽權糾紛案可能產生嚴重後果。雖然迄今騰訊對其批評者提起的訴訟都是民事訴訟，被告人不會被判處監禁，但騰訊索要的巨額賠償金會對被告造成巨大的財產損失。

「這些賠償數額都很巨大。」中山大學(Sun Yat-sen University)法學教授張民安表示，他還指出，一般在涉嫌侵犯名譽權的案件中，法院判處的賠償金都少於1萬元人民幣。

騰訊提起的訴訟中，有兩起是在廣州互聯網法院提起訴訟，另一起是在深圳南山區法院提起訴訟。自媒體作者馬繼華表示，他正在與騰訊談判，試圖對騰訊向他索賠1000萬元人民幣的案件達成庭外和解。三起案件都仍在審理中。

【眾籌 Google 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告